%!TEX root = ../template.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% abstrac-pt.tex
%% NOVA thesis document file
%%
%% Abstract in Portuguese
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Nos últimos tempos, tem havido um grande aumento de aplicações sendo movidos para a \textit{cloud}. A facilidade de uso e configuração em ambientes de produção, os recursos ilimitados e os custos reduzidos convenceram diferente tipos de corporações, startups e empresas a mover a sua infraestrutura, aplicações e serviços para um provedor \textit{cloud}. O aumento do fluxo de dados na \textit{Web}, bem como o aumento de dados armazenados e processados ​​longe dos espaços físicos das empresas, ganhou a atenção dos utilizadores maliciosos e, portanto, suscita grandes preocupações sobre a comunidade de investigadores de segurança. Para manter todos os dados em segurança, as empresas de hardware e segurança têm trabalhado para fornecer tecnologias e soluções baseadas em componentes de hardware que garantam que as aplicações sejam executados num ambiente seguro contra ataques externos ou internos.

O recente advento de ambientes de execução confiáveis ​​baseados em hardware fornece execução isolada mesmo a partir de um sistema operacional não confiável e possíveis ataques baseados em hardware. Como o processador fornece esses ambientes de execução "protegidos", o seu uso permitirá que os utilizadores da \textit{cloud} executem aplicações com segurança, por exemplo, nos servidores remotos na \textit{cloud}, cujos sistemas operacionais e hardware estão expostos a atacantes remotos potencialmente maliciosos e a equipe de administradores de sistemas não controlados.

Esta dissertação irá projetar, implementar e avaliar experimentalmente um Armazenamento de Estrutura de Dados em Memória Confiável e Focado na Privacidade. A proposta será projetada para ser executada num ambiente de execução confiável suportado pela tecnologia Intel SGX e fornecerá uma API não modificada e completamente abstrata para o utilizador, apesar de todos os recursos de segurança adicionais. Vai concentrar-se na implementação de um sistema de armazenamento que será mantido cifrado na memória do computador durante todo o ciclo de vida dos dados e garantirá que operações com prováveis problemas críticos de segurança sejam executadas de forma isolada e segura.

Esta dissertação propõe uma comparação entre vários níveis de replicação segura para fornecer um sistema disponível e confiável, oferecendo alta disponibilidade para acesso ao armazenamento de dados, replicação integrada, um modelo de despejo LRU (Menos Usado Recentemente), suporte para transações e opções para persistência em disco.

% Palavras-chave do resumo em Português
\begin{keywords}
Segurança de Hardware; Armazenamento de Estrutura de Dados em Memória Confiável e Focado na Privacidade; Ambientes Confiáveis; Computação Segura; Provedores \textit{Cloud}; Disponibilidade; Confiabilidade.
\end{keywords} 
% to add an extra black line
